

Exercice 1

• juste pour faire quelques conversions.

1. $\Delta t = 22 \text{ s}$.

2. $d = 600 \mu\text{m} = 0,6 \text{ mm}$.

Exercice 2

1. a) $x=1 \quad y=-1 \quad \vec{OM} = \vec{e}_x - \vec{e}_y$

b) $x = \frac{5}{2} \quad y=0 \quad \vec{OM} = \frac{5}{2} \vec{e}_x$

c) $x=2 \quad y=1 \quad \vec{OM} = 2\vec{e}_x + \vec{e}_y$

d) $x=-1 \quad y=0 \quad \vec{OM} = -\vec{e}_x$

2. a) $r = \sqrt{1^2 + (-1)^2} = \sqrt{2} \quad \vec{OM} = \sqrt{2} \vec{e}_r$

$\theta = -\frac{\pi}{4}$

\vec{e}_θ

b) $r = \frac{5}{2} \quad \vec{OM} = \frac{5}{2} \vec{e}_r$

$\theta = 0$

\vec{e}_θ

c) $r = \sqrt{3} \quad \vec{OM} = \sqrt{3} \vec{e}_r$

$\theta = \arctan\left(\frac{1}{2}\right)$

$\approx 26^\circ$

\vec{e}_θ

d) $r=1 \quad \vec{OM} = \vec{e}_r$

$\theta = \pi$

\vec{e}_θ

3. a) $\vec{OM}_i = -\vec{e}_x - \vec{e}_y$

$\vec{OM}_f = 3\vec{e}_x$

donc

$\Delta \vec{OM} = 4\vec{e}_x + \vec{e}_y$

b) $\vec{OM}_i = \vec{e}_y$

$\vec{OM}_f = -\vec{e}_x$

donc

$\Delta \vec{OM} = -\vec{e}_x - \vec{e}_y$

$\langle \vec{V}_a \rangle = \frac{\Delta \vec{OM}}{\Delta t} = \frac{4}{\Delta t} \vec{e}_x + \frac{1}{\Delta t} \vec{e}_y$

$= 0,8 (\text{m.s}^{-1}) \vec{e}_x + 0,2 (\text{m.s}^{-1}) \vec{e}_y$

$\langle \vec{V}_b \rangle = \frac{\Delta \vec{OM}}{\Delta t} = -\frac{1}{\Delta t} \vec{e}_x - \frac{1}{\Delta t} \vec{e}_y$

$= -0,2 (\text{m.s}^{-1}) \vec{e}_x - 0,2 (\text{m.s}^{-1}) \vec{e}_y$

Exercice 3

1. $\frac{df}{dx} = 2x - \frac{1}{x^2} \quad \frac{dg}{dt} = -A \cos \omega t$

$\frac{dh}{dy} = 2y e^{-ay} - ay^2 e^{-ay} = y(2-ay) e^{-ay}$

2. $F(x) = x^3 + 2x + C \rightarrow -3$

$G(t) = \frac{1}{2} t^2 + \sin(t) + C \rightarrow \sin(1) - \frac{1}{2}$

$H(y) = y^2 e^{-ay} + C \rightarrow 0$

3. $\vec{OM}(t) = v_0 t \vec{e}_x + \left(y_0 + \frac{1}{2} a_0 t^2\right) \vec{e}_y$

$\vec{V}(t) = v_0 \vec{e}_x + a_0 t \vec{e}_y$

$\vec{a}(t) = a_0 \vec{e}_y$

$\vec{OM}(t) = A \cos(\omega t) \vec{e}_x + A \sin(\omega t) \vec{e}_y$

$\vec{V}(t) = -\omega A \sin(\omega t) \vec{e}_x + \omega A \cos(\omega t) \vec{e}_y$

$\vec{a}(t) = -\omega^2 A \cos(\omega t) \vec{e}_x - \omega^2 A \sin(\omega t) \vec{e}_y$

\hookrightarrow on peut remarquer que $\vec{a}(t) = -\omega^2 \vec{OM}(t)$

4. $\vec{V}(t) = -gt \vec{e}_z + C \vec{e}_y + C' \vec{e}_x$

$= v \vec{e}_y - gt \vec{e}_z$

$\vec{OM}(t) = C \vec{e}_x + v_0 t \vec{e}_y - \frac{1}{2} g t^2 \vec{e}_z$

$= v_0 t \vec{e}_y + \left(h - \frac{1}{2} g t^2\right) \vec{e}_z$

$z=0$ pour $t = \sqrt{\frac{2h}{g}}$

Exercice 4

1. $\vec{OM} = \left[x_0 + \tau v_0 (1 - e^{-t/\tau})\right] \vec{e}_x + a_0 \tau^2 \left(1 - e^{-t/\tau} - \frac{t}{\tau}\right) \vec{e}_y$

2. $\vec{V} = v_0 e^{-t/\tau} \vec{e}_x + (-a_0 \tau + a_0 \tau e^{-t/\tau}) \vec{e}_y$

$\vec{a} = -\frac{v_0}{\tau} e^{-t/\tau} \vec{e}_x - a_0 e^{-t/\tau} \vec{e}_y$

$= -\frac{\vec{V}}{\tau} - a_0 \vec{e}_y$

3. $\frac{x-x_0}{\tau v_0} = 1 - e^{-t/\tau}$

$1 - \frac{x-x_0}{\tau v_0} = e^{-t/\tau}$

$t = -\tau \ln\left(1 - \frac{x-x_0}{\tau v_0}\right)$

$y(x) = a_0 \tau^2 \left(1 - \left(1 - \frac{x-x_0}{\tau v_0}\right) + \ln\left(1 - \frac{x-x_0}{\tau v_0}\right)\right)$

$= a_0 \tau^2 \left(\frac{x-x_0}{\tau v_0} + \ln\left(1 - \frac{x-x_0}{\tau v_0}\right)\right)$

$y(x=0) = a_0 \tau^2 \left(\frac{-x_0}{\tau v_0} + \ln\left(1 + \frac{x_0}{\tau v_0}\right)\right)$

AN: $y(x=0) = -145 \text{ m}$.

Exercice 5

1. $\vec{OM}(t) = x_0 \cos(\omega t) \vec{e}_x + \left(y_0 + \frac{b}{2} (\cos(2\omega t) - 1)\right) \vec{e}_y$

2. $\vec{V} = -x_0 \omega \sin(\omega t) \vec{e}_x - b \omega \sin(2\omega t) \vec{e}_y$

3. vitesse nulle pour $\sin(\omega t) = 0$ ET $\sin(2\omega t) = 0$.

donc $t = \frac{\pi}{\omega} \times n \rightarrow$ entier naturel.

$\vec{OM}(t_n) = x_0 (-1)^{n+1} \vec{e}_x + y_0 \vec{e}_y$

donc $\pm x_0 \vec{e}_x + y_0 \vec{e}_y$

4. $\vec{a} = -x_0 \omega^2 \cos(\omega t) \vec{e}_x - 2b \omega^2 \cos(2\omega t) \vec{e}_y$

Exercice 6

1.

$x = v_0 t \quad v_0 = \frac{6L}{t_t} \xrightarrow{1200 \text{ m}} = 100 \text{ m.s}^{-1}$

$t_t \rightarrow 12 \text{ s}$

2. L'équation de la trajectoire est:

$y(x) = a \sin\left(\frac{2\pi x}{L}\right)$ avec a à déterminer

on a: $y(t) = a \sin\left(\frac{2\pi v_0 t}{L}\right)$

$\frac{dy}{dt} = \frac{2\pi a v_0}{L} \cos\left(\frac{2\pi v_0 t}{L}\right)$

$\frac{d^2 y}{dt^2} = -\left(\frac{2\pi a v_0}{L}\right)^2 \sin\left(\frac{2\pi v_0 t}{L}\right)$

$\rightarrow \frac{d^2 x}{dt^2} = 0$ par ailleurs.

donc $a_{\max} = \left(\frac{2\pi a v_0}{L}\right)^2$

il faut donc $a < 10g \left(\frac{L}{2\pi v_0}\right)^2$

$= 9,9 \text{ m}$.

\hookrightarrow c'est très serré!